  По охране труда при работе с персональными электронными вычислительными машинами  ГЛАВА 1
ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ ПО ОХРАНЕ ТРУДА 1. Настоящей Типовой инструкцией устанавливаются требования по охране труда при работе с персональными электронными вычислительными машинами (далее - ПЭВМ). 2. К выполнению работ с ПЭВМ допускаются работающие, прошедшие в установленных законодательством случаях и порядке медосмотр, инструктаж по охране труда (далее - работающие).
 3. Женщинам со дня установления беременности и в период кормления ребенка грудью следует ограничить время работы с ПЭВМ до 3 часов за рабочую смену с учетом обеспечения оптимальных условий труда и регламентированных перерывов в соответствии с законодательством Республики Беларусь. При невозможности организации работ в соответствии с требованиями части первой настоящего пункта по причинам, связанным с особенностями технологического процесса, женщины со времени установления беременности и в период кормления ребенка грудью должны быть переведены на работы, не связанные с использованием ПЭВМ.
 4. В процессе работы с ПЭВМ возможно воздействие на работающих следующих вредных и (или) опасных производственных факторов: повышенный уровень электромагнитных излучений; повышенный уровень ионизирующих излучений; повышенный уровень статического электричества; повышенная напряженность электростатического поля;
 повышенная или пониженная ионизация воздуха; повышенная яркость света; прямая и отраженная блесткость; повышенное значение напряжения в электрической цепи, замыкание которой может произойти через тело человека; статические перегрузки костно-мышечного аппарата и динамические локальные перегрузки мышц кистей рук;
 перенапряжение зрительного анализатора; умственное перенапряжение; эмоциональные перегрузки; монотонность труда. В зависимости от условий труда, в которых применяются ПЭВМ, и характера работы на работающих могут воздействовать также другие вредные и (или) опасные производственные факторы. 5. Работающие с учетом воздействующих на них вредных и (или) опасных производственных факторов обеспечиваются в соответствии с законодательством средствами индивидуальной защиты.
 6. Работающие обязаны: знать и соблюдать требования эксплуатационных документов организаций-изготовителей используемой ПЭВМ; соблюдать режим труда и отдыха, установленный законодательством, правилами внутреннего трудового распорядка организации, трудовую дисциплину, выполнять требования по охране труда, правила личной гигиены;
 выполнять требования пожарной безопасности; курить только в специально предназначенных для курения местах; заботиться о личной безопасности и личном здоровье, а также о безопасности окружающих в процессе выполнения работ либо во время нахождения на территории организации; содержать рабочее место в порядке и чистоте;
 знать местонахождение аптечки первой медицинской помощи универсальной; сообщать непосредственному руководителю или иному уполномоченному должностному лицу нанимателя о неисправности ПЭВМ и периферийных устройств (принтера, сканера, клавиатуры ПЭВМ, электрических компьютерных сетевых устройств, блока бесперебойного питания и других устройств) (далее - оборудование) и иных неполадках, препятствующих выполнению работы, и не приступать к работе до их устранения;
 немедленно сообщать непосредственному руководителю или иному уполномоченному должностному лицу нанимателя о любой ситуации, угрожающей жизни или здоровью работающих и окружающих; исполнять другие обязанности, предусмотренные законодательством. 7. Работающие имеют право отказаться от выполнения порученной работы в случае возникновения непосредственной опасности для жизни и здоровья их и окружающих до устранения этой опасности.
 8. Не допускается нахождение работающих в состоянии алкогольного, наркотического или токсического опьянения, а также распитие спиртных напитков, потребление наркотических средств, психотропных веществ, их аналогов, токсических средств на рабочем месте и в рабочее время. 9. За невыполнение требований настоящей Типовой инструкции работающие несут ответственность в соответствии с законодательными актами.
 ГЛАВА 2
ТРЕБОВАНИЯ ПО ОХРАНЕ ТРУДА ПЕРЕД НАЧАЛОМ РАБОТЫ 10. Перед началом работы с ПЭВМ работающий обязан: 10.1. осмотреть рабочее место и убедиться: в устойчивости положения оборудования на рабочем столе; в отсутствии видимых повреждений оборудования; в исправности и целостности питающих и соединительных кабелей, разъемов и штепсельных соединений, защитного заземления (зануления);
 в исправности общего и местного освещения, мебели; 10.2. расположить клавиатуру ПЭВМ на поверхности рабочего стола на расстоянии 100-300 мм от края, обращенного к работающему, или на специальной, регулируемой по высоте поверхности, отделенной от основной столешницы; 10.3. разместить экран видеомонитора на расстоянии 600-700 мм от глаз, но не ближе 500 мм с учетом размеров алфавитно-цифровых знаков и символов (далее - оптимальное расстояние от экрана видеомонитора до глаз) так, чтобы уровень глаз при вертикально расположенном экране видеомонитора приходился на центр или 2/3 высоты экрана. Линия взора должна быть перпендикулярна центру экрана, и оптимальное ее отклонение от перпендикуляра, проходящего через центр экрана в вертикальной плоскости, не должно превышать +/-5 градусов, допустимое - +/-10 градусов;
 10.4. убедиться в отсутствии бликов (отражений) на экране видеомонитора, встречного светового потока. Возможные мешающие отражения и отблески на экране видеомонитора и другом оборудовании устраняются путем соответствующего их размещения, расположения светильников местного освещения. Для снижения яркости в поле зрения при естественном освещении необходимо применить регулируемые жалюзи, плотные шторы;
 10.5. при необходимости включить местное освещение, протереть поверхность экрана видеомонитора сухой мягкой тканевой салфеткой, проветрить помещение; 10.6. отрегулировать подъемно-поворотный стул (кресло) по высоте и углам наклона сиденья и спинки, а также расстоянию спинки от переднего края сиденья, с учетом роста. Регулировка каждого параметра подъемно-поворотного стула (кресла) должна быть независимой, легко осуществляемой и иметь надежную фиксацию;
 10.7. отрегулировать положение подставки для ног (в случае ее использования); 10.8. включить оборудование в электрическую сеть, соблюдая следующую последовательность: стабилизатор напряжения (если он используется), блок бесперебойного питания, периферийные устройства (принтер, видеомонитор, сканер и другие устройства), системный блок.
 11. Работающему запрещается: устанавливать системный блок в закрытых объемах мебели, непосредственно на полу; использовать для подключения оборудования розетки, удлинители, не оснащенные заземляющим контактом (шиной); включать охлажденное (принесенное с улицы в зимнее время) оборудование; располагать экраны видеомониторов навстречу друг другу при рядном размещении рабочих столов в целях исключения их взаимного отражения;
 приступать к работе с ПЭВМ при мелькании изображения на экране видеомонитора, в случае обнаружения неисправности оборудования, кабелей или проводов, разъемов, штепсельных соединений, при отсутствии или неисправности защитного заземления (зануления) оборудования. ГЛАВА 3
ТРЕБОВАНИЯ ПО ОХРАНЕ ТРУДА ПРИ ВЫПОЛНЕНИИ РАБОТЫ
 12. При выполнении работы с ПЭВМ работающий обязан: выполнять только ту работу, которая ему поручена; содержать в порядке и чистоте свое рабочее место; держать открытыми вентиляционные отверстия оборудования; соблюдать оптимальное расстояние от экрана видеомонитора до глаз; поддерживать рациональную рабочую позу и оптимальное размещение на рабочей поверхности используемого оборудования с учетом его количества и конструктивных особенностей, характера выполняемой работы;
 осуществлять систематическое проветривание помещения после каждого часа работы с ПЭВМ. 13. Работу за экраном видеомонитора следует периодически прерывать на регламентированные перерывы, которые устанавливаются для обеспечения работоспособности и сохранения здоровья, или заменять другой работой с целью сокращения рабочей нагрузки у экрана.
 14. Продолжительность непрерывной работы с ПЭВМ без регламентированного перерыва не должна превышать двух часов. 15. Время регламентированных перерывов в течение рабочего дня (смены) устанавливается в зависимости от его (ее) продолжительности, вида и категории трудовой деятельности. 16. При восьмичасовом рабочем дне (смене) и работе с ПЭВМ регламентированные перерывы следует устанавливать:
 при выполнении работ по считыванию информации с экрана ПЭВМ с предварительным запросом до 20 000 знаков (работа по вводу информации до 15 000 знаков либо творческая работа в режиме диалога с ПЭВМ до 2 часов) - через 2 часа от начала рабочего дня (смены) и через 2 часа после обеденного перерыва продолжительностью 15 минут каждый;
 при выполнении работ по считыванию информации с экрана ПЭВМ с предварительным запросом до 40 000 знаков (работа по вводу информации до 30 000 знаков либо творческая работа в режиме диалога с ПЭВМ до 4 часов) - через 2 часа от начала рабочего дня (смены) и через 1,5-2 часа после обеденного перерыва продолжительностью 15 минут каждый или продолжительностью 10 минут через каждый час работы;
 при выполнении работ по считыванию информации с экрана ПЭВМ с предварительным запросом до 60 000 знаков (работа по вводу информации до 40 000 знаков либо творческая работа в режиме диалога с ПЭВМ до 6 часов) - через 1,5-2 часа от начала рабочего дня (смены) и через 1,5-2 часа после обеденного перерыва продолжительностью 20 минут каждый или продолжительностью 15 минут через каждый час работы.
 17. При двенадцатичасовом рабочем дне (смене) регламентированные перерывы должны устанавливаться в первые 8 часов работы аналогично перерывам при восьмичасовом рабочем дне (смене), а в течение последних 4 часов работы - независимо от категории и вида работ каждый час продолжительностью 15 минут. 18. При работе с ПЭВМ в ночную смену (с 22 до 6 часов) независимо от категории и вида трудовой деятельности суммарная продолжительность регламентированных перерывов должна увеличиваться на 60 минут.
 19. Для работающих, обслуживающих учебный процесс в кабинетах (аудиториях) с ПЭВМ, продолжительность работы не должна превышать 6 часов в день. 20. Во время регламентированных перерывов с целью снижения нервно-эмоционального напряжения, утомления зрительного анализатора, устранения влияния гиподинамии и гипокинезии, предотвращения развития статического утомления необходимо выполнять физические упражнения и упражнения для глаз.
 21. С целью уменьшения отрицательного влияния монотонности труда целесообразно применять чередование операций. 22. При работе с ПЭВМ не допускается: прикасаться к панелям с разъемами оборудования, разъемам питающих и соединительных кабелей, экрану видеомонитора при включенном питании; натягивать, перекручивать и перегибать кабель, ставить на него предметы;
 загромождать рабочее место; ограничивать доступ работающих к первичным средствам пожаротушения, аптечкам первой медицинской помощи универсальным; производить переключения, отключение питания во время выполнения активной задачи; допускать попадание влаги на поверхность оборудования; производить самостоятельно вскрытие и ремонт оборудования;
 вытирать пыль на включенном оборудовании; допускать нахождение вблизи оборудования посторонних лиц; оставлять оборудование включенным без наблюдения. ГЛАВА 4
ТРЕБОВАНИЯ ПО ОХРАНЕ ТРУДА ПО ОКОНЧАНИИ РАБОТЫ 23. По окончании работы с ПЭВМ работающий обязан: корректно закрыть все активные задачи; извлечь магнитные носители (флеш-носители, дискеты, диски);
 выключить питание системного блока; выключить питание всех периферийных устройств; отключить блок бесперебойного питания; отключить стабилизатор напряжения (если он используется); отключить питающий кабель от сети; осмотреть и привести в порядок рабочее место; при необходимости протереть поверхности периферийных устройств (клавиатура ПЭВМ, манипулятор «мышь», принтер, сканер и другое) и вымыть с мылом руки.
 24. Протирание периферийных устройств производится мягкой ветошью с применением специальных или бытовых чистящих средств, не содержащих кислот и отбеливателей, при выключенном оборудовании методом и средствами, не влияющими на работоспособность данных устройств, не реже 1 раза в неделю. ГЛАВА 5
ТРЕБОВАНИЯ ПО ОХРАНЕ ТРУДА В АВАРИЙНЫХ СИТУАЦИЯХ
 25. При повреждении оборудования, кабелей, проводов, неисправности заземления (зануления), появлении запаха гари, возникновении необычного шума и других неисправностях работающий обязан немедленно отключить электропитание оборудования и сообщить о случившемся непосредственному руководителю или иному уполномоченному должностному лицу нанимателя.
 26. В случае сбоя в работе оборудования или программного обеспечения работающий обязан сообщить об этом специалисту, осуществляющему техническое обслуживание оборудования организации, для устранения неполадок. 27. В случае возникновения возгорания или пожара работающий обязан отключить от электросети оборудование, принять меры по эвакуации работающих в безопасное место, вызвать подразделение по чрезвычайным ситуациям по телефону 101, указав адрес объекта и участок возгорания, сообщить о происшедшем непосредственному руководителю или иному уполномоченному должностному лицу нанимателя, приступить к тушению пожара имеющимися средствами пожаротушения.
 Применение воды и пенных огнетушителей для тушения находящегося под напряжением электрооборудования не допускается. Для этих целей используются углекислотные и порошковые огнетушители. 28. При несчастном случае на производстве работающий обязан: немедленно сообщить о несчастном случае непосредственному руководителю или иному уполномоченному должностному лицу;
 принять меры по предотвращению воздействия травмирующих факторов на потерпевшего, оказанию потерпевшему первой помощи, вызову на место происшествия медицинских работников или доставке потерпевшего в организацию здравоохранения; обеспечить до начала расследования сохранность обстановки на месте происшествия, если не существует угрозы жизни и здоровью окружающих.
 29. В случае получения травмы и (или) внезапного ухудшения здоровья (усиления сердцебиения, появления головной боли и другого) работник должен прекратить работу, выключить оборудование, сообщить об этом непосредственному руководителю или иному уполномоченному должностному лицу и при необходимости обратиться к врачу.
  СОГЛАСОВАНО  Инженер по охране труда	______________		Давыдов К.П.  «___» ____________  20___  
 Приложение 1 к Инструкции №4 по охране труда при работе с персональными электронными вычислительными машинами     ВРЕМЯ РЕГЛАМЕНТИРОВАННЫХ ПЕРЕРЫВОВ В ТЕЧЕНИЕ РАБОЧЕГО ДНЯ (СМЕНЫ) В ЗАВИСИМОСТИ ОТ ЕГО (ЕЕ) ПРОДОЛЖИТЕЛЬНОСТИ, ВИДА И КАТЕГОРИИ ТРУДОВОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ
  Установлены следующие виды трудовой деятельности: группа А - работа по считыванию информации с экрана ПЭВМ с предварительным запросом; группа Б - работа по вводу информации; группа В - творческая работа в режиме диалога с ПЭВМ. При выполнении в течение рабочего дня работ, относящихся к разным группам, за основную работу с ПЭВМ следует принимать такую, которая занимает не менее 50% времени в течение рабочего дня (смены).
    
Приложение 2 к Инструкции №4 по охране труда при работе с персональными электронными вычислительными машинами    КОМПЛЕКСЫ УПРАЖНЕНИЙ ДЛЯ ГЛАЗ (РЕКОМЕНДУЕМЫЕ)  Упражнения выполняются сидя или стоя, отвернувшись от экрана, при ритмичном дыхании с максимальной амплитудой движения глаз.  Вариант 1
 1. На счет 1 - 4 закрыть глаза, сильно напрягая глазные мышцы. На счет 1 - 6 раскрыть глаза, расслабив мышцы глаз, посмотреть вдаль. Повторить 4 - 5 раз. 2. На счет 1 - 4 посмотреть на переносицу и задержать взор. До усталости глаза не доводить. На счет 1 - 6 открыть глаза, посмотреть вдаль. Повторить 4 - 5 раз.
 3. На счет 1 - 4, не поворачивая головы, посмотреть направо и зафиксировать взгляд. На счет 1 - 6 посмотреть прямо вдаль. Аналогичным образом проводятся упражнения, но с фиксацией взгляда влево, вверх и вниз. Повторить 3 - 4 раза. 4. Быстро перевести взгляд по диагонали: направо вверх - налево вниз. Посмотреть прямо вдаль; затем налево - вверх, направо - вниз и посмотреть вдаль. Повторить 4 - 5 раз.
  Вариант 2 1. На счет 1 - 4 закрыть глаза, не напрягая глазные мышцы. На счет 1 - 6 широко раскрыть глаза и посмотреть вдаль. Повторить 4 - 5 раз. 2. На счет 1 - 4 посмотреть на кончик носа. На счет 1 - 6 перевести взгляд вдаль. Повторить 4 - 5 раз. 3. Не поворачивая головы (голова прямо), делать медленно круговые движения глазами вверх - вправо - вниз - влево и в обратную сторону: вверх - влево - вниз - вправо. Затем посмотреть вдаль. Повторить 4 - 5 раз.
 4. На счет 1 - 4, не поворачивая головы, перевести взгляд с фиксацией его вверх, на счет 1 - 6 прямо. Аналогичным образом проводится упражнение с фиксацией взгляда вниз - прямо, вправо - прямо, влево - прямо. Проделать движение по диагонали в одну и другую стороны с переводом глаз на счет 1 - 6 прямо. Повторить 3 - 4 раза.
  Вариант 3 1. Голову держать прямо. Поморгать, не напрягая глазные мышцы. 2. Не поворачивая головы (голова прямо) с закрытыми глазами, на счет 1 - 4 посмотреть направо, затем налево, на счет 1 - 6 прямо. На счет 1 - 4 поднять глаза вверх, опустить вниз, на счет 1 - 6 перевести взгляд прямо. Повторить 4 - 5 раз.
 3. На счет 1 - 4 посмотреть на указательный палец, удаленный от глаз на расстояние 25 - . На счет 1 - 6 перевести взгляд вдаль. Повторить 4 - 5 раз. 4. В среднем темпе проделать 3 - 4 круговых движения в правую сторону, столько же в левую сторону и, расслабив глазные мышцы, посмотреть вдаль. Повторить 1 - 2 раза.
 
КОМПЛЕКСЫ ГИМНАСТИЧЕСКИХ УПРАЖНЕНИЙ  Упражнения для снятия общего утомления  Вариант 1 1. Исходное положение (далее - И.п.) - стоя, ноги на ширине плеч, руки вдоль туловища (далее - основная стойка). На счет 1 - 2 - встать на носки, руки вверх наружу, потянуться за руками. На счет 3 - 4 - руки дугами в стороны и вниз, расслабленно скрестить перед грудью, голову наклонить вперед. Повторить 6 - 8 раз. Темп быстрый.
 2. И.п. - стойка ноги врозь, руки вперед. На счет 1 - поворот туловища направо, мах левой рукой вправо, правой назад за спину. На счет 2 - И.п. На счет 3 - 4 - то же в другую сторону. Упражнения выполняются размашисто, динамично. Повторить 6 - 8 раз. Темп быстрый. 3. И.п. - основная стойка. На счет 1 - согнуть правую ногу вперед и, обхватив голень руками, притянуть ногу к животу. На счет 2 - приставить ногу, руки вверх наружу. На счет 3 - 4 - то же другой ногой. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний.
  Вариант 2 1. И.п. - основная стойка. На счет 1 - 2 - дугами вовнутрь два круга руками в лицевой плоскости. На счет 3 - 4 - то же, но круги наружу. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний. 2. И.п. - стойка ноги врозь, правую руку вперед, левую на пояс. На счет 1 - 3 - круг правой рукой вниз в боковой плоскости с поворотом туловища направо. На счет 4 - заканчивая круг, правую руку на пояс, левую вперед. То же в другую сторону. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний.
 3. И.п. - основная стойка. На счет 1 - с шагом вправо, руки в стороны. На счет 2 - 3 два пружинящих наклона вправо. Руки на поясе. На счет 4 - И.п. На счет 1 - 4 - то же влево. Повторить 4 - 6 раз в каждую сторону. Темп средний.  Вариант 3 1. И.п. - стойка ноги врозь. На счет 1 - руки назад. На счет 2 - 3 - руки в стороны и вверх, встать на носки, на счет 4 - расслабляя плечевой пояс, руки вниз с небольшим наклоном вперед. Повторить 4 - 6 раз. Темп медленный.
 2. И.п. - стойка ноги врозь, руки согнутые вперед, кисти в кулаках. На счет 1 - поворотом туловища налево "удар" правой рукой вперед. На счет 2 - И.п. На счет 3 - 4 - то же в другую сторону. Повторить 6 - 8 раз. Дыхание не задерживать.  Упражнения для улучшения мозгового кровообращения  Вариант 1 1. И.п. - основная стойка. На счет 1 - руки за голову, локти развести пошире, голову наклонить назад. На счет 2 - локти вперед. На счет 3 - 4 - руки расслабленно вниз, голову наклонить вперед. Повторить 4 - 6 раз. Темп медленный.
 2. И.п. - стойка ноги врозь, кисти в кулак. На счет 1 - мах левой рукой назад, правой вверх назад. На счет 2 встречными махами переменить положение рук. Махи заканчивать рывками руками назад. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний. 3. И.п. - сидя на стуле. На счет 1 - 2 отвести голову назад и плавно наклонить назад. На счет 3 - 4 - голову наклонить вперед, плечи не поднимать. Повторить 4 - 6 раз. Темп медленный.
  Вариант 2 1. И.п. - стоя или сидя, руки на поясе. На счет 1 - 2 - круг правой рукой назад с поворотом туловища и головы направо. На счет 3 - 4 - то же левой рукой. Повторить 4 - 6 раз. Темп медленный. 2. И.п. - стоя или сидя, руки в стороны, ладони вперед, пальцы разведены. На счет 1 обхватить себя за плечи руками как можно крепче и дальше. На счет 2 - И.п. То же налево. Повторить 4 - 6 раз. Темп быстрый.
 3. И.п. - сидя на стуле, руки на пояс. На счет 1 - повернуть голову направо. На счет 2 - И.п. То же налево. Повторить 6 - 8 раз. Темп медленный.  Упражнения для снятия утомления с плечевого пояса и рук  Вариант 1 1. И.п. - основная стойка. На счет 1 - поднять плечи. На счет 2 - опустить плечи. Повторить 6 - 8 раз, затем пауза 2 - 3 секунды, расслабить мышцы плечевого пояса. Темп медленный.
 2. И.п. - руки согнуты перед грудью. На счет 1 - 2 - два пружинящих рывка назад согнутыми руками. На счет 2 - 4 - то же прямыми руками. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний. 3. И.п. - стойка ноги врозь. На счет 1 - 4 - четыре последовательных круга руками назад. На счет 5 - 8 - то же вперед. Руки не напрягать, туловище не поворачивать. Повторить 4 - 6 раз. Закончить расслаблением. Темп средний.
  Вариант 2 1. И.п. - основная стойка, кисти в кулак. Встречные махи руками вперед и назад. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний. 2. И.п. - основная стойка. На счет 1 - 4 - дугами в стороны руки вверх, одновременно делая ими небольшие воронкообразные движения. На счет 5 - 8 - дугами в стороны, руки расслабленно вниз и потрясти кистями. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний.
 3. И.п. - тыльной стороной кисти на пояс. На счет 1 - 2 - свести вперед, голову наклонить вперед. На счет 3 - 4 - локти назад, прогнуться. Повторить 6 - 8 раз, затем руки вниз и потрясти расслабленно. Темп медленный.  Вариант 3 1. И.п. - стойка ноги врозь, руки в стороны, ладони кверху. На счет 1 - дугой кверху расслабленно правую руку влево с хлопками в ладони, одновременно туловище повернуть налево. На счет 2 - И.п. На счет 3 - 4 - то же в другую сторону. Руки не напрягать. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний.
 2. И.п. - основная стойка. На счет 1 - руки вперед, ладони книзу. 2 - 4 - зигзагообразными движениями руки в стороны. 5 - 6 - руки вперед. 7 - 8 - руки расслабленно вниз. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний. 3. И.п. - основная стойка. На счет 1 - руки свободно махом в стороны, слегка прогнуться. 2 - расслабляя мышцы плечевого пояса, "уронить" руки и приподнять их скрещенными перед грудью. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний.
  Вариант 4 1. И.п. - основная стойка. На счет 1 - дугами внутрь, руки вверх - в стороны, прогнуться, голову назад. 2 - руки за голову, голову наклонить вперед. 3 - "уронить" руки. 4 - И.п. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний. 2. И.п. - руки к плечам, кисти в кулак. На счет 1 - 2 - напряженно повернуть руки предплечьями и выпрямить их в стороны, кисти тыльной стороной вперед. 3 - руки расслабленно вниз. 4 - И.п. Повторить 6 - 8 раз, затем расслабленно вниз и встряхнуть кистями. Темп средний.
 3. И.п. - основная стойка. На счет 1 - правую руку вперед, левую вверх. 2 - переменить положение рук. Повторить 3 - 4 раза, затем расслабленно опустить вниз и потрясти кистями, голову наклонить вперед. Темп средний.  Упражнения для снятия утомления с туловища и ног  Вариант 1 1. И.п. - Основная стойка. На счет 1 - шаг влево, руки к плечам, прогнуться. 2 - И.п. 3 - 4 - то же в другую сторону. Повторить 6 - 8 раз. Темп медленный.
 2. И.п. - стойка ноги врозь. На счет 1 - упор присев. 2 - И.п. 3 - наклон вперед, руки впереди. 4 - И.п. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний. 3. И.п. - стойка ноги врозь, руки за голову. На счет 1 - 3 - круговые движения бедрами в одну сторону. 4 - 6 - то же в другую сторону. 7 - 8 - руки вниз и расслабленно потрясти кистями. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний.
  Вариант 2 1. И.п. - основная стойка. На счет 1 - выпад влево, руки дугами внутрь, вверх в стороны. 2 - толчком левой приставить ногу, дугами внутрь руки вниз. 3 - 4 - то же в другую сторону. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний. 2. И.п. - основная стойка. На счет 1 - 2 - приседание на носках, колени врозь, руки вперед - в стороны. 3 - встать на правую, мах левой назад, руки вверх. 4 - приставить левую, руки свободно вниз и встряхнуть руками. 5 - 8 - то же с махом правой ногой назад. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний.
 3. И.п. - стойка ноги врозь. На счет 1 - 2 - наклон вперед, правая рука скользит вдоль ноги вниз, левая, сгибаясь, вдоль тела вверх. 3 - 4 - И.п. 5 - 8 - то же в другую сторону. Повторить 6 - 8 раз.  Вариант 3 1. И.п. - руки скрестить перед грудью. На счет 1 - взмах правой ногой в сторону, руки дугами книзу, в стороны. 2 - И.п. 3 - 4 - то же в другую сторону. Повторить 6 - 8 раз. И.п. - стойка ноги врозь пошире, руки вверх - в стороны. На счет 1 - полуприсед на правой, левую ногу повернуть коленом внутрь, руки на пояс. 2 - И.п. 3 - 4 - то же в другую сторону. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний.
 2. И.п. - выпад левой вперед. На счет 1 - мах руками направо с поворотом туловища направо. 2 - мах руками налево с поворотом туловища налево. Упражнения выполнять размашисто расслабленными руками. То же с выпадом правой. Повторить 6 - 8 раз.  Вариант 4 1. И.п. - стойка ноги врозь, руки вправо. На счет 1 - полуприседая и наклоняясь, руки махом вниз, разгибая правую ногу, выпрямляя туловище и передавая тяжесть тела на левую ногу, мах руками влево. 2 - то же в другую сторону. Повторить 4 - 6 раз. Темп средний.
 2. И.п. - руки в стороны. На счет 1 - 2 - присед, колени вместе, руки за спину. 3 - выпрямляя ноги, наклон вперед, руками коснуться пола. 4 - И.п. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний. 3. И.п. - стойка ноги врозь, руки за голову. На счет 1 - резкий поворот бедрами направо. 2 - резкий поворот бедрами налево. Во время поворотов плечевой пояс оставить неподвижным. Повторить 6 - 8 раз. Темп средний.
